［集思廣益］如何係不影響所有記者做野下減少CCTVB 嘅威力

請出招

來自一名前線記者的呼籲

趁上一波群眾運動暫告一段落，下一波運動即將再起之際，希望提出幾點呼籲。

一、不要扮記者

不要扮記者、不要扮記者、不要扮記者，這點最重要，必須不斷重覆強調。

警方在今次行動中，已經多次以有人假扮記者、發現假的記者證為由，對持證記者截查、搜身，目前無法證實警方說法真偽，但已經有足夠理由讓警方行動。

必須指出，即使持有真的記者證，不代表會通行無阻，看看過去幾天一眾行家的遭遇，當知此言非虛；而即使持證記者，一旦參與示威活動，同樣會被控，過去已有案例，簡言之，記者證絕對不是護身符；反過來說，一旦有人行使假的記者證，唯一的後果是被加控行使虛假文書，更會予人口實針對真記者，所以，千萬不要扮記者。

二、不要趕記者、擋鏡頭

已經不此一次，有前線記者在集會現場被阻鏡頭以至驅趕，無必要搬出「前線無辜」這類說法，簡單的理據是，在衝突現場，鏡頭愈多愈好。

雖然無法控制經剪緝的片段會如何，亦不敢否定是否會有個別傳媒，剪緝片段時帶有特定agenda，但到2019年，在衝突現場絕大部份片段都會「直播」出街，這點非常重要，直播鏡頭多、時間長，往往會有意想不到的片段出現在意想不到的地方，例如拍到有人掟磚是NOW TV的直播、影到示威者頭部中彈的是TVB，理應可以說明，針對特定傳媒的阻撓其實並無意義，這一點對抗爭者和警方皆然。

而且當今科技發達，一旦播出的片段根本無法消去，愈多鏡頭和記者在場，愈能以更多角度紀錄現場實況，對還完真相愈有幫助，亦能更有效監測公權力的運用，所以請不要趕記者、擋鏡頭。

三、不要隨便指控傳媒故意點相

經常有抗爭者要求記者，「唔好影樣」。

當然，任何人都有權要求不被拍攝，在可行狀況下，記者都樂於配合，但有一點必須注意，就是在兵荒馬亂之際，要求記者不拍攝面貌，其實是強人所難，在衝突場面攝影師通常會長roll，那時候攝影機的view finder等同他們的眼晴，要他們在人頭湧湧的混亂場面，又要拍攝重點又要避開所有人面，其實不可能。

還記得雨傘運動那張登上時代週刊的照片嗎？抗爭者在催淚煙中手持雨傘，試想如這張照片避開了事主的面部，會變成甚麼樣子？

這裡要先澄清一點，在一般情況下，記者不會故意拍攝在場人士大頭：因為無需要。所謂記者幫當局「點相」，絕對是無稽之談（這裡指的是真正的專業記者）知道一定會有人反駁，經常有記者站得很近拍攝，建議各位看看最終播出的版本，有多少是大特寫鏡頭，專門捕捉在場人士的樣子，應該絕無僅有；更重要的是，以現時的器材水平，如果有意要拍攝特定人士的大頭以「點相」，反而應該站得遠一點再zoom，或用長鏡遠吊，會故意站在面前拍攝，讓對方提高警覺，恐怕只有那些挑機的大媽才會做；更重要的一點是，現時警方拍攝隊、閉路電視以至警員的隨身鏡頭，數量遠超所有傳媒的總和，警方並無需要記者「幫忙」，記者亦不會幫忙。

當然，這些「誤會」（也可能有部份不是誤會），根源於傳媒和公眾缺乏信任，恐怕不是一時三刻化解得了，要建立信任亦不容易，但希望無論持任何立場的人士，都可以思考這幾點呼籲，讓記者能在不受干擾下完成工作。

同麻煩睇埋佢

推

紙牌人對cctvb個揸機人圍圈舉牌阻視線

今日6點半新聞個女主播講野既尾音好大浸大陸味

同前線手足講句
明大家都會有情緒
但盡量唔好影響到記者
亦求文宣廣傳

首先你要知道cctvb係因為袁志偉先會咁，唔係d前線，知道呢樣野之後，理論上你做乜都唔應該會影響到記你老母

「痴」標語喺件衫到

但不信任感真心太大
而家係要俾埋cctvb影
都幾dead end

會tk埋其他記者播
今日先話完 有手足道埋歉

自推

再推

向無線舉牌

Push

個個背隻都痴住屌tvb嘅說話

同埋叫文宣幫下手 同手足講番盡量唔好阻到
（生死關頭例外）

換智能電視....裝youtube，NOW 教D長老用，（私下過濾壞信息，暗中推D正確價值觀）

Push
希望多啲人俾idea

喺所有裝備貼貼紙：無線新聞 誤導港人

呢個有得諗

淨係諗到瘋狂舉牌

嗌下口號咪算，阻記者拍攝就唔好喇

如果人多set個舉牌組係每部機附近得唔得

而家6點半鳩聞都做到成個蘇聯新聞咁啦

舉下牌都得嘅 但唔好阻哂咁

太大聲又怕阻到佢地收音

舉「轉台」、「CCTVB」咪得
仲有效過阻佢地拍攝

佢得一部機
機轉到邊個方向
個牌就傳去果邊
睇佢轉得幾多次

學台灣舉牌入佢鏡

嗌口號都係示威中嘅一種行動

咁物資可能要班定啲紙皮同marker

你岩

同時解決左係後面嘅手足唔知做咩好嘅問題

姓袁果個，諗諗佢

係唔係黨員，有冇外國國籍之類

good idea

唔好阻佢哋，唔好趕佢哋，比佢哋影到鬧佢哋嘅嘢就得
無計，記者係大撚哂

物資好多時都有紙箱 / 發泡膠箱
整多D都夠

所有前線記者、跑新聞果堆都fd底
你得罪一個好容易搞嬲埋其他果啲
到時無傳媒幫我地就實pk

在情在理都唔好擋鏡頭、鬧記者
要鬧就鬧tvb

同埋人數多少少 反正到場都係人
咁連轉機都防埋

同意 因為真心行頭窄架香港傳媒

同埋嗌口號
上面有巴打講
示威邊有可能唔嗌口號 阻收音都冇計

其實現場收音都多數屌緊黑警 口號下都好

點解唔劈炮？

呢個問題用黑警思維諗就知
但始終係記者 唔可以太阻

標語抗意

暫時總結
1.舉牌
2.口號
3.轉台
4.tee加貼紙
5.激光（個人黎講 有啲擇界）
重有冇

你仲撚好笑，得袁志偉係咁？cctvb係共產黨架聰明人

Btw 舉牌還舉牌 加埋5大訴求上去 廢時變左反cctvb集會

記協就記者採訪受阻聲明

無綫新聞攝影師今日在律政中心外，被大批人士包圍、驅趕，更被人推撞辱罵，以至用電筒近距離照射面部和眼睛，除了今日的事例外，同類事件在近日的公眾活動中多次發生，且有愈演愈烈之勢，其他在場記者多次反映拍攝受阻，香港記者協會譴責這類行為嚴重干預新聞自由；本會促請巿民理性表達意見，不應阻礙傳媒採訪，並尊重新聞工作者採訪權。

記協強調，採訪報道是新聞工作者的天職，採訪現場騷擾前線新聞工作者，會阻礙正常採訪工作、干預新聞自由，亦會削弱公眾知情權。本會促請巿民，如不滿任何傳媒機構報道，應向有關新聞機構反映，不應把不滿宣泄到前線新聞工作者身上，惡意阻礙記者正常採訪。

香港記者協會
2019年6月27日

攝影記者之間對外係齊心㗎
唔理字頭係咩
因為你唔知自己下一家係邊家
所以有理冇理幫咗先
就算明知CCTVB係垃圾
但站於行家立場都要幫下
唔想大家難做就舉下牌嗌下口號入咪其實已經好夠

利申 前記者

搞反對不實新聞集會
同時宣布罷買廣告商產品
廣告商會想得罪200萬人？

佢地都係保障番記者權益
Cctvb個班名義都係記者黎
所以呢排火起屌兩句好啦
佢地點左條路係要針對機構嘅
就用最唔阻記者方式針對機構

呢個完左呢場之後先搞
廢時騎劫
但係可取

畀CCTVB更多footage去誣陷大家先唔抵
好似今日律政署果度就不停畀佢哋洗啲on9腦

其實真心矛盾 所以要搵方法解左佢

但過咗就無人理
或者7.1做其中一個訴求有無得諗？

不過件事發展咁耐，累積越黎越多訴求
好矛盾

整貼紙，616我收到個張貼紙都唔細張，一人一張cctvb即刻無片可出

唔好搞記者 善待記者

依個POST見到既

唔好激光啦
其實舉牌已經落到佢地面

隨身帶住tvb唔會播既標語/圖片 etc

唔好著黑衫 一黎天氣熱 身子要緊
二黎tvb要改片都要跟下色 又或者改到小畫家咁

佢哋Roll機就盡量唔好做愚民眼中嘅衰嘢
舉多啲牌
嗌多啲口號（盡量戒粗口）
拒絕受訪
等佢哋左cut右cut冇片用
一間靠影像嘅媒體冇片用出得張freeze相就好肉酸

同埋多啲宣傳CCTVB啲豐功偉業
逐點駁
盡量搞到廣告商唔落TVB廣告就贏

前線記者真係無辜架 唔好搞佢哋啦 就算佢做CCTVB都唔關佢事又唔係佢寫稿

btw不如諗下搵次去將軍澳野餐好過啦
TVB重女

探ali bb班

都可以

激光好易俾人入破壞器材，唔好呀

雖然有啲仆街
但用612啲相做護身符都好

係後面舉牌咪算囉

激光唔太好 一陣手震射到自己友
係佢後面舉牌瘋狂入佢鏡
個牌加個手柄會好d 唔洗行到好埋 隊過去就得

真係唔好扮記者 咁係古代的詐降 係以色列的藏兵醫院
唔係你死我活 真係唔好

一人一手，
狂要求開股東大會。
要求帶小股東視察業務。

舉牌

針對人地阿頭啦, 有時前線記者都可能唔順自己公司, 幫手影吓上鏡, 後期就話剪走, 但直播冇得剪. 或者加多幾吓, 支持TVB 某記者持平報導, 反對花仔染紅打壓新聞自由.

啲牌上多鏡 搞到佢剪無可剪

無火箭

講得有道理，幫手推下

推，要比更多人睇到
前線無罪既，錯既係高層同後期剪接

唔好阻佢拍
但跟住部cam活動
一直播就舉牌
拍嘢都照舉 如果最後段段片都有標語
佢只好選擇唔播出街 或者照播啲舉牌嘅shot
咁你無阻佢同時 佢又屌唔到我地 又搞到佢有排煩

Pish

牌嘅內容有少少建議
寫睇緊CCTVB 請轉台好似好過轉台
廢時team kill

方向正確

同埋人地收咪牌嘅 就全部鏡頭都舉
當然有啲知係邊間嘅就可以唔舉
所以要指向性夠強 唔係tk大件事

對其他記者好啲
如果真係要派啲水呀食物剩係派比其他台記者
剩係接受非cctvb既訪問 有咩最新資訊優先比其他台
務求將現場既cctvb孤立

同埋咁做嘅 啲行家都會分啲俾cctvb記者
咁都唔算刻薄佢地嘅

我贊成擺買。每禮拜或每個月選或者投票D廣告商產品黎擺買。集中擺買一兩樣容易代替嘅嘢。

其實樓上講個啲已經好夠用 你當我幫手推post

反而要減少佢地廣告就真 好似隔離po咁講

主要都想其他人睇到嘅
前線真心會有情緒 明明幫大家做野
重要俾人作新聞屈 個下真心會火滾

仿效今日律政前嘅黃遮 用marker寫上「無線新聞 岀賣港人」一把嘅威力太細 如果一見tvb拍嘢 個個都開把有字遮

埋又係黑警扮記者扮示警人士

記者我愛你

進行內部分化暫時較全面杯葛來得有效
但前線示威者肯聽先講

乜嘢叫減少佢地廣告？

其實要慢慢講
前線壓力真心好大 唔怪得佢地會火滾
你估佢地想係前線咩 佢地夠想翻歸hea
但就俾人作新聞 點都會慶嘅

我明我都好嬲 好睬我屋企個個都支持反送中
好記得巴絲之前嗌「屌你老母 呃我老母」

Ali fans

千其唔好係佢既鏡頭前 都舉牌「無線新聞 事事旦旦」等等標語

全鏡頭包圍 所以寫好啲牌 唔好tk

最好就佢地鏡頭前 但唔好太近 一路舉d牌 標語入鏡

唔好阻，但一見到就嗌口號鬧新聞部高層
順便分化埋佢哋

[求FACT CHECK] Expedia抽起左TVB廣告！？

對準目標
透過廣告商畀壓力？

呢個要小心做
一錯俾人周嘅會俾人告誹謗

長期戰目標

一陣比人打格

直播打得幾多 一係你唔好影

高清台，但全部144p

或者反而對前線加倍咁好
緩和返示威者同cctvb記者啲關係先

有冇得搞？

push

支持Cctvb所有記者 一齊聲討袁志偉 表達不滿！

洗台

（反建議）今日有巴打係各港鐵站外set cam loop 警察濫暴video，我覺得可疑繼續做！！唔好俾佢停！！！

呢個係可以做
Btw有巴打開始舉緊牌

圍TVB電視城等佢班記者唔駛咁辛苦去現場，係門口就拍到佢所講嘅暴徒

T-shirt後面五隻字:TVB賣港

得一招，就係降低傳播度

香港黎講難搞啲
走轉影視台都知咩事

Fake people可以慳番簡潔啲好
TVB News is Fake News

咁TVB News is fake

寫得快 慳時間嘛 慳埋位寫不撤不散

NO TVB Fake News

如果冇辦法消滅tvb, 就要諗辦法令tvb 幫你做宣傳

睇開tvb 個班人見到我地阻鏡頭/ 舉牌話tvb 失實/求其，只會覺得我地on9 同偏激，唔會令佢地棄睇tvb

現在TVB嗰啲係藝員，表現比7:30的東張西望業餘

根本唔可以叫記者，應該從記協逐出去

全民化身事旦男 隨身帶備「快轉台」紙牌
不論咩新聞場合一見到/認出CCTVB就即刻舉牌

快轉台有風險
好易殺錯人
指向性要夠會好啲

有記者在場大家安全好多

目標係令cctvb前線轉向示威者

寫咩唔緊要 重點係舉牌已經係最有效而登到大雅之堂嘅方法
一郁手就俾記怯班偽君子話
干擾到佢哋做唔到扒/LIVE就足夠
橫掂大台點都係抹黑我哋

建議下次淨叫口號，唔好趕人走，反正拍唔拍佢都係播個d，與其俾記協屌，倒不如俾其他傳媒拍片叫口號笑9 cctvb

記協都冇辦法 鬼叫cctvb個班都係記者咩
都要保架啦
正如我地再憎廢老 叫人撤例都係順手幫埋佢地一樣

『無線假新聞』

一半玩貼紙 一半玩印衫

唔想對住件咁嘅衫

方向正確
我相信好多報道係膠層決定
前線好多好有Heart去做
槍口應該對準D

其實 無線新聞 出賣港人
係咪真係唔好？
我見今日啲人有心唔叫

講得好

無去前線先講得出咁on9既野
正正因為有記者係故意影示威者個樣
所以示威者對於鏡頭先會咁敏感
示威者承受咁大既政治風險，
比你影到戈陣閃下你個鏡頭，阻止你幾秒拍攝都唔得？

但冇鏡頭保嘅 重危險呢
所以好矛盾

喺大家未決定出黎有咩行動時
已經可以開始罷買
快啲揀定一個

所以尊重記者係基本，我見到好大部份記者都仲係好有良心！互相尊重之餘唔好怪示威者保護自己，我唔係鼓吹大家用電筒照記者鏡頭，而係希望記者體諒示威者唔想出樣既時候一d小小影響拍攝既行為！

同埋明大家係有情緒 日日俾人老屈大家都慶

將所有粗口用反tvb 口號代替

適量就好
屌黑警個啲要保留
慶時變反tvb大會lost左focus
5大訴求係最重要

可以舉牌，貼貼紙係衫到，遮到
佢一訪問就企哂佢前面舉牌舉遮舉衫 睇佢點錄

你唔使阻住佢採訪
而且佢拍得愈多愈好，
有唔少黑警打人都係cctvb影到

最好就係叫其他人一齊杯葛成個台
任何訪問都唔做，淨係阻住佢扑咪

其實真心難拆
俾cctvb攞鏡頭同俾彈藥人老屈自己一樣
但阻得太過份連其他傳媒都tk

講咗咁耐有邊次真係用黎做彈藥
同埋帶曬口罩

side track.......完全唔需要理

幾時都話現場人士要戴口罩保護自己

與其阻住佢影，不如集中番啲訴求好過

而家又畀人轉移曬視線

最多live舉下牌周圍行，唔接受訪問咪算。要清算未係時候...

收皮，我係話尊重記者，但tvb記者係除外
tvb記者=狗，唔值得尊重
7警打人條片都唔肯比法院就知tvb影到再多都係無用，
比幾多錢可以請人番黎做咁無尊嚴既前線？

大家準備多啲牌啦

因為記者護短
所以要奶埋記者春袋

所謂妥協係大家都退比對方
而唔係自己主動跪底含撚

用下你個死人腦啦大部分媒體都唔會比片法庭呀 知唔知點解呀

因為今次幫示威者比完片，下次政府要片，咪要比囉
以前唔係冇發生過嫁

其實係當俾個面其他記者 主要係tk左

果班仆街軍師成班食人血饅頭

其實CCTVB最憎出其他台嘅LOGO

舉標語外另一個選擇大家識做啦

你最撚有腦希望你係比黑警打完tvb影到戈個

當然啦，你未必會係。
因為你講得出咁既說話，分分鐘你只係鍵戰，和理非示威都無出過。

你睇下記協之前個聲明先啦
任個傳媒機構都唔會比片嫁

講唔過人 就比黑警打

咁政府問cctvb拎片
咁cctvb又比唔比呀？

摺撚左tvb新聞部佢其他台記者先有運行，一時tk體諒下

如果有俾到你咁嘅感覺
向你道歉

其實舉牌會係相對溫和同Make 到voice 的方法
可以比中間派當笑料茶餘飯後
但又慢慢咁深入民心
當年"無線新聞 高層害人/是是但但" 的口號就係咁樣慢慢刷番黎

咁你拎個point出黎表揚tvb記者有春用啊？
仲話由得佢地前線影，多d鏡頭保護示威者
弱撚智

其實可以同文宣解釋番呢個行為
再揚出去 希望記者體諒下

無撚有錯，就係咁既意思
而好明顯tvb自己都唔想影到，只係live佢影到d咩無得擇避唔到
而夜晚cut左亦好明顯證明左佢地立場

tvb新聞部=狗，唔洗尊重，thanks

一直我都建議
狙擊最好方法係不停有人去被訪問
一方面佢冇機會去問一班反對既人
另一方面一氣呵成咁講,佢一係報,一係剪到唔好睇

舉牌時可以加埋 辛苦前線記者

咁要有一啲口材好嘅好似踢波咁人盯人先得

唔撚影，你點知7警打人呀？你連知都唔知啦

我洗鬼表揚cctvb咩，只不過話你on9
又唔撚識，又成撚日亂9 comment

你咪由9得攝影師影囉，啲記者訪問你唔唔好接受囉，或者拉開啲識嘅受訪者囉，又唔係叫你配合cctvb

個鏡頭間唔中影到有用嘢嫁嘛，告唔告到冇人知
但多一個鏡頭 好過少一個啦

被訪問都無用，講錯一句野就會比tvb放大。
而講得好影響民意就唔會出到街。

利申鍵戰鳩Up
可以整Team 人搞針對舉牌 （Tg 聯絡Etc）
一個睇電視估Cam位 二至四個睇實現場Cctvb Cam位 （如果幾部Cam 就人數加一倍咁）
其他人就駁入鏡舉是旦牌/提醒受訪者佢地係Cctvb等等
咁做一黎唔會殺錯人（你知而家Cctvb賤到會拎走Logo做採訪），二黎可以比其他人專心做到其他野
唔會行緊山見到Cctvb又沖過去屌佢地。
不過要確保Tea人無鬼同夢遊行山人士知道有一Team人專門睇實CcTvb

BTW Cctvb賤係人都知，放任又會比佢Keep著維穩。真係難搞

推！！

純粹建議,有組織咁一小隊狙擊?度好晒稿

其次係真係要借文宣之手將前線手足嘅諗法講出去
好似上面和理巴講 有時真心唔想tk 而係好緊急

摺撚左個tvb新聞部佢好過你日撚日係度解釋啦
你好撚識，軍師。回力標夠未，前腳話記者影完唔撚會拎上庭，後腳話多個鏡頭好過少一個

好乜撚明顯啫，7警個記者比人調走咗一排
拍板話出個個又比人調走及走人

我冇話支持tvb 都唔q睇
但你好心唔識就咪撚9up啦

知唔知點解夜晚冇咗呀？
咪袁花cut咗囉

知唔知cctvb新聞點解愈黎愈差呀
咪當時所有記者都走曬囉

我憎tvb多撚過你10倍啦

唔上法庭一件事
比公眾知又係一回事

7警告唔入， 咁你係咪想連真相都冇埋？

咁我又唔反對摺咗cctvb news
我支持新聞自由，都諗唔到cctvb有咩存在理由

你都on99冷係正義撚上腦，仲以為自己好有point
弱撚智
你講既野同話警隊只係部份前線有問題有咩分別？
姐係出左事就話只係高層責任，唔關前線事，
你仲想人地冷靜咁只係針對高層？你會唔會天真左少少

袁志偉個人資料極神秘，集思廣益點搞9佢

其實幾難，現場難上網 +好撚多鬼 +想法唔一致
而個問題係好難解決

我係話你on 99呀
我邊忽話淨係針對高層呀，睇撚清楚啦7頭

我話
1）咪撚阻住鏡頭，可能影到黑警罪證
2）阻住個記者問受訪者，等佢知難而退
3）任何證據唔應該上庭，關乎新聞自由問題

列曬point, 睇清楚未呀？邊隻字話唔關事前線事呀，有冇叫你針對高層呀

字都未撚識睇

7警單嘢又唔7知內部發生咩事，又亂9咁comment

當時一班前線記者走晒係因為班高層on9
唔係因為我地搞前線記者
當時tvb仲係有一班堅守職業操守既記者，
而家tvb新聞部入面係咩人相信你比我更加清楚，
以前既前線我會支持唔好搞，
但而家戈班我真係記你老母

我敢同你講 新聞部低級人員大部分係黃絲
但寫完之後，全部比人改曬

至於點解唔走，有三個原因
第一，ff自己改變到cctvb
第二，搵唔到/未搵到其他工
第三，貪慕虛榮有得上鏡

好奇想知當年蘇聯新聞係點既樣

睇番北韓咪知

發夢聽到cctvb嘅新聞片
如果有粗口係唔播得出街
就連最新嘅改造字都唔得
雖然唔知咁樣會唔會阻埋狗打人嘅片流出

直播佢cut唔切嘅又
主要想佢剪唔到片出街啫

雖然聽唔明
但係成個setting（尤其是主播後面整張大相／播片）真係好似

將目標廣告商嘅名/招牌貼喺海報或者件衫上面，然後話佢支持反送中或者支持示威同追究警察等等有冇得諗。e.g 泰興支持反送終

跟着文宣又可以出手了

推﹐唔好搞前線記者﹐唔好搞前線記者﹐唔好搞前線記者